被質疑自劃紅線 泛民：不放棄綱領

2018年04月26日

被質疑自劃紅線 泛民：不放棄綱領

■梁耀忠（右）早前要求一同喊「結束一黨專政」口號，但因未有共識而無實行。

【本報訊】街工議員梁耀忠早前在民主派議員見記者時，要求泛民一同喊「結束一黨專政」口號，但因未有共識而沒有實行，有人質疑他們不叫口號是自劃紅線。事件的3位主角梁耀忠、范國威、莫乃光接受《蘋果》專訪，一致強調不會放棄「結束一黨專政」的綱領，認為重要的政治理念毋須以一種與建制派「鬥氣」的方式處理，在合適場合他們會一同叫「結束一黨專政」口號。

莫乃光：毋須被建制借力

梁耀忠早前在一次民主派議員見記者時，提出一同叫「結束一黨專政」口號，最後未能成事，但就引起不少風波。梁稱自己當時提出叫口號，是因為事件當時是傳媒關注的話題，冀藉口號表達不滿，他對當時民主派未有實行表示諒解，又承認事前確未有與民主派討論。

事發時站在咪兜正中央的范國威，對於梁耀忠要求未有表態，僅不停轉頭詢問民主派意見。范解釋，當日民主派共識與剛完成宣誓的區諾軒、范一同扑咪，以示民主派團結；他形容梁提出叫口號是「臨時、突然嘅操作、無喺之前WhatsApp群組討論過」，故由民主派會議召集人莫乃光決定在未有共識下容後處理。范又認為結束一黨專政是重要政治理念，毋須以一種與建制派「鬥氣」的方式處理，以示民主派「跨過政治紅線」，反而可在合適場合表達，如支聯會舉辦的維園六四燭光集會。

至於當時提出「焦點喺番佢兩個（范及區）度，好啲囉」的莫乃光事後解釋，當時的考慮除了聚焦於兩個新任議員，亦覺得「你（譚耀宗）叫我唔做（叫結束一黨專政口號）我就偏偏去做？我覺得自己好冇主見囉」，他強調「結束一黨專政」口號已經叫了近30年，不會因為某人的言論而影響，今年六四他會照樣叫「結束一黨專政」口號。莫又指觀察到有人在延續梁振英的鬥爭思維，挑釁民主派情緒，希望激化社會矛盾，民主派毋須被建制借力。

■記者陳嘉裕

上一則
王光亞：叫「結束一黨專政」違法 指不可參選民主派斥威嚇港人

下一則
【蘋果照相機】焦點立法會

梁耀忠籲喊「結束一黨專政」泛民無人叫
14.1K
要聞

梁耀忠

【本報訊】新任全國人大常委譚耀宗指主張結束一黨專政屬違憲惹起風波，街工立法會議員梁耀忠昨日與民主派立會議員一同見記者時，建議民主派議員一同叫「結束一黨專政」口號，惟因為一眾議員未有共識，最後未有實行。
多名民主派議員昨早在4名補選議員宣誓後見記者，在等候齊人期間，梁耀忠建議民主派議員在影相後一同叫「結束一黨專政」口號，梁指，「Gary（范國威），可唔可以影完相後，嗌一句結束一黨專政」，當時新任議員區諾軒表示「我OK呀冇 問題」，毛孟靜亦即時和議，但是站在正中的新民主同盟范國威則未有回應。

莫乃光：唔需要

其他民主派議員到場後，毛孟靜又問公民黨楊岳橋和民主黨主席胡志偉，「嗌一句結束一黨專政，你介唔介意吖？」胡志偉指「我梗係唔介意啦」，楊岳橋則未有反對。范國威其後再向民主派會議召集人莫乃光諮詢意見，「使唔使呀，阿梁耀忠議員建議大家一齊嗌一句結束一黨專政」，莫乃光指「我諗唔需要喇，你哋傾吓先」，「焦點喺返佢兩個（范及區）度，好啲囉」。毛孟靜即時稱：「有人反對就唔制呀？」「有人反對，對唔住。」事件擾攘一輪，民主派議員最終沒有叫口號，范國威亦即時展開發言。
梁耀忠日前曾因支聯會是否繼續叫「結束一黨專政」的口號一事引起爭議，他在電台節目中指支聯會會「討論」是否繼續叫有關的口號，但隨後他澄清，所提及的「討論」是討論如何跟進事件，支聯會會繼續叫「結束一黨專政」口號。
■記者陳嘉裕

唔好唉囉
畀dq 好唔抵